梅艷芳fans：香港樂壇越來越單一

Kitty是九十後香港人，現從事教育工作。2002年，讀小學三年級的她偶然聽到《芳華絕代》。「當時覺得她的聲音不知道像男聲還是女聲，我不喜歡，但是很有印象。」同年，發生劉嘉玲裸照事件，梅艷芳帶頭出來聲討，Kitty再次留意到她，但談不上沒什麼興趣，也不懂她為什麼這麼激動。

真正令她愛上梅艷芳的，是《似水流年》。她去世後，電視台製作悼念節目，播了這首歌。「我突然覺得進入了另一個世界，這個世界好像要停止了，這首歌太好聽了。」當時她才十歲半，開始找她的歌，看她的電影。

Kitty的成長過程正是韓流極盛，但她卻絲毫沒有興趣。「現在，不論是韓國、美國還是台灣，他們都在跳群舞，用同一方式排舞，演唱會也是mass production，是倒模倒出來的。但梅艷芳不是這樣，那些舞是她自創的，她一直會有新的發揮，例如劉培基給她加一條羽毛，她就會用來耍動，每次都有新東西。」

Kitty尋訪過去，從音樂與電影伸延至整個香港。「《胭脂扣》將我帶到另一個世界，裡面有很多我不認識的東西，例如三十年代的塘西，我覺得很有味道。當時我不會說是懷舊，那些反而是新的東西，因為我沒看過。因為那套戲，我會去看電影實景，例如石塘咀山道，就是如花等十二少那條街，那裡還是有《胭脂扣》的氛圍。我也會去港島舊區逛擺花街、文武廟，去追回那個舊香港。」

Kitty欣賞梅艷芳的堅強獨立，她認為這跟梅艷芳的成長環境有關。「她經常在不太安全的環境工作，在歌廳，每晚都可能有人吵架打架，這環境不容許她低頭。家裡窮，她不賺錢就沒飯吃，就逼得她很堅強。而且，她自己也曾被人欺負，學校的人都看不起她，所以她有心去關心弱勢社群。別人覺得她豪爽，有義氣，是因為被人欺負過，她可以從弱勢社群的角度出發。」

梅艷芳的嫉惡如仇也影響了Kitty。因為她的關係，Kitty才認識了《血染的風采》，才知道有六四事年。「我再看網上影片，知道當時是怎樣清場，很憤慨很悲憤。對於大是大非，我們不可以假裝不知道，這是梅艷芳對我的影響。」Kitty因為喜歡梅艷芳關心六四，因為關心六四又著緊香港今天的社會運動，例如雨傘運動。她說，梅艷芳這種執著於大是大非的性情，是她留在她生命中最重要的東西，「她影響了我整個價值觀。」

靜靜是高中生，在中國大陸長大。她對梅艷芳的第一印象是《女人花》，覺得她是個淒怨的成熟女人，但後來她知道《IQ博士》也是她唱的，非常驚訝。之後她看了《男歌女唱》，喜歡她的喜劇演出。從一開始，靜靜對梅艷芳的印象就是哀怨女人與搞笑女星的極端。

她是廣東人，從小看TVB，接觸香港文化，聽的大部分都是香港流行歌。她小時喜歡Twins及鄧麗欣，但漸漸覺得她們唱歌沒什麼特色。「我去看鄧麗欣演唱會，她走音，服裝也很單一，單純站著唱，沒有什麼舞台表演。」

靜靜自小對香港有感情。「我看電影都會選香港電影，因為這樣我才留意到Anita，而因為她我又會再去了解香港。」她覺得以前的歌更好聽，廣東歌的旋律也比較豐富，「小時候已喜歡聽老歌，例如張國榮、Beyond和張學友，但廣東歌近年已變得越來越單一。」

靜靜心目中的梅艷芳創造潮流，而且很有喜感。「我很喜歡她演喜劇，例如電影《壞女孩》，她的形象很調皮，很有青春活力。」愛懷舊的她，最喜歡她唱《夢伴》的形象。「這個形象比較生活化，她好像做回自己，在MV裡戴著黑眼鏡，衣服很型，我很喜歡那八十年代的感覺。」

在靜靜這十六歲的女生眼中，梅艷芳是一個現代女性。「雖然她重視家庭，但她她勇於創新，並不保守，是個現代女性。她的人生很獨特，很少人會像她那麼傳奇，雖然生命短暫，但是她經歷豐富，不枉此生。雖然最後也有遺憾，不能建立一個家庭，但她也曾擁有愛情，一生已很精彩，沒什麼遺憾。作為成功女性，她對於女性的影響是很大的。」

對於中國大陸湧現不少後梅迷，靜靜歸因是網絡發達，大陸人尋找資訊不限於主流傳媒，要接觸香港以前的歌影作品並不困難。另外，相對於大陸的流行文化，很多人發現梅艷芳還是非常有價值的。「大陸稱現在那些明星為『流量明星』，他們對演藝事業沒有用心。」

她是廣東人，從小看TVB
她是廣東人，從小看TVB
她是廣東人，從小看TVB
她是廣東人，從小看TVB

我九十後ugrad都聽緊譚詠麟啦，有咩出奇

是哥的聲音夜夜陪伴我的夢！！！